In diesem Kapitel werden die Messergebnisse vorgestellt, die eineCharakterisierung des Lasersystems erlauben. Dabei werden zunächst Messungenaufgeführt, die die reine Frequenzstabilität der Laser beschreiben. Dazu werdenLang- und Kurzzeitverhalten sowohl des alten als auch den neuen Lasersystemsuntersucht (Abschn. \ref{sec:laserstabilitaet}). Weiterhin wird dasLinearitätsverhalten der \textit{iScans} charakterisiert, wobei dieNichtlinearitäten direkt und deren Auswirkung auf dieFrequenzverstimmungsroutine gemessen werden (Abschn.\ref{sec:linearisierung}). Abschnitt \ref{spektroskopie_an_uran} beschäftigtsich mit den bishereigen spektroskopischen Messungen an Uran mit dem alten undneuen System, dem bisher verwendeten Anregungsschema und der Suche nach neuenAnregungsschemata. In Abschn. \ref{sec:countraten_fluktuation} wird kurz auf dieGesamtstabilität der Systeme eingegangen und Countratenfluktuationen vorgstellt.Zu Beginn dieses Kapitels soll allerdings noch eine Charakterisierung desverwendeten FPIs besprochen werden.\section{Charakterisierung des FPIs}\label{charakterisierung_FPI}Um korrekte Relativfrequenzen berechnen und anfahren zu können ist vonessenzieller Wichtigkeit, den FSR des FPIs möglichst genau zu kennen. UmFrequenzabhängige optische Elemente zu eichen, wird immer eine bzw. mehrereReferenzfrequnez(en) benötigt, die wiederum nur bis auf eine endlicheGenauigkeit bestimmt werden kann/können. Um das FPI zu eichen könnenverschiedene Methoden angewandt werden.\parEine in der Arbeit \cite{kuschnick:2000:diplomarbeit} vorgestellte Methode bedient sich Hyperfeinstrukturübergänge des Cäsiumatoms, für die sehr genaueLiteraturwerte mit Fehlern von wenigen KHz \cite{PhysRevA.38.1616} bekannt sindund als absolute Relativfrequenzen dienen können. Der damals gemessene FSR wurdemit einer Genauigkeit von $6,7\cdot10^{-6}$ bzw. $4,0\cdot10^{-5}$ bestimmt. Dadiese Methode eines hohen experimentellen Aufwands bedarf, wurde hiereine andere sog. \textit{Nonius-Methode} angewandt, welche bereits im Rahmen derArbeit \cite{schumann:2005:dissertation} zum Einsatz kam. Hierbei werden eineReihe von Absolutfrequenzen eines Lasers mit dem Wavemeter gemessen, für die dasFPI transmittiv ist. Schnell zu realisieren ist dies durch Verfahren desLaser-Fringes auf den He:Ne-Fringe. Die Relativfrequenzen sind also ganzzahligeVielfache eines FSRs. Idee ist es nun, den Wert für den FSR zu finden, der alleRelativfrequenzen möglichst ganzzahlig teilt. Einfach zu finden ist dieser Wert durch Minimieren der Fehlerfunktion\begin{equation}\label{eq:nonius}	f(\text{FSR})=\sum\limits_i\left[\frac{\delta\nu_i}{\text{FSR}}-\text{Round}\left(\frac{\delta\nu_i}{\text{FSR}}\right)\right]^2\,.\end{equation}Ein Summand besteht aus eine Aneinanderreihung von Parabeln, deren Minima bei$\nicefrac{\text{FSR}}{n}$ mit $n\in\N$ (siehe Abb.\ref{fig:nonius_beispiel_01}).%TODO: !Bild Nonius Beispiel 01Es ist wichtig, sowohl große als auch kleine Relativfreuqenzen zu messen, damit sowohl in kleinen als auch in großenFrequenzbereichen die Mehrdeutigkeiten eliminiert werden, was sich durchVergrößern der Relativfrequenz mit einem konstanten Faktor erreichen lässt:\begin{equation}\label{eq:nonius_faktor}	\nu_i=a\cdot\nu_{i-1}\,.\end{equation}Weiterhin ist darauf zu achten, dass dieser Faktor maximal in der Größenordnungdes Verhältnisses\begin{equation}\label{eq:nonius_faktor}	a\stackrel{!}{<}\frac{\text{FSR}}{2\Delta\nu}\,,\end{equation}liegt, wobei $\Delta\nu$ der Fehler des Wavemeters ($40\,$MHz) ist, da sonstmehrere Minima von Summanden höherer Relativfrequenzen in einem Minimumeines Summanden einer kleineren Relativfrequenz liegen. Das würde eineEindeutige Aussage über den wahren FSR erschweren(siehe\ref{fig:nonius_beispiel_02}).%TODO: !Bild Nonius Beispiel 02Da bei einem Faktor $a=3$ große Probleme bei der eindeutigen Bestimmung des FSRaufgetreten sind, wurden einige Simulationen mit \textit{Mathematica}durchgeführt, die bei der Optimierung der Messparameter geholfen haben.Abbildung \ref{nonius_simulationen} zeigt Simulationen für einigeRelativfrequenzen verschiedene Werte von $a$. Wie man sieht, eignet sich $a=2$gut zur eindeutigen FSR-Bestimmung.\par%TODO: !Bild Nonius SimulationDafür wurden die in Tab. \ref{tab:nonius} aufgelisteten Frequenzen mit demDiodenlaser \textit{TA-Pro} von \textit{Toptica} gemessen, welcher sichvon $745\,$nm bis $795\,$nm sehr mühelos in der Frequenz durchstimmen lässt.Abbildung \ref{fig:nonius_messung} zeigt die Fehlerfunktion für die gemessenenFrequenzen, wobei alle möglichen $136$ Relativfrequnzen berechnet wurden.%TODO: !Bild Nonius Messung