An dieser Stelle möchte ich mich bei einigen Menschen bedanken, ohne die dasGelingen dieser Arbeit so nicht möglich gewesen wäre. Daher gilt ein ganzbesonderer Dank meinen Eltern, die schon in meinen jungen Jahren erkannt haben,dass ich mir viele Gedanken darüber mache, wieso die Welt so ist, wie sie istund mich sowohl moralisch als auch finanziell während meiner wissenschaftlichenAusbildung sehr unterstützt haben. Ohne sie wäre ich nie an die Stelle meinesLebens gekommen, an der ich jetzt bin.\parWeiterhin möchte ich mich bei den Menschen bedanken bzw. entschuldigen, dieaufgrund meines Studiums und insbesondere dieser Arbeit sehr oft und lange aufmeine Gesellschaft verzichten mussten. Dieser Dank richtet sich an meineSchwester Judith, meine Freundin Vera, meine Großeltern und all meineFreunde.\parVielen Dank auch an alle Menschen der Arbeitsgruppe Larissa, die einenmaßgeblichen Beitrag zum Entsehen dieser Arbeit geleistet haben. Ein besondererDank gilt\begin{itemize}     \item Klaus Wendt als Leiter der Gruppe für die sehr gute und intensive     Betreuung und seine Offenheit und Kollegialität, die für einen engen     Zusammenhalt dieser Gruppe beiträgt.     \item Amin für sein immenses Fachwissen und seine unermüdliche     Unterstützung beim Schreiben, Korrigieren und Messen im Labor. So macht Wissenschaft Spaß!     \item Tobias, Fabian, Sven und Johannes für die unglaublich tolle und     spaßige Zeit.     \item Laura für die sehr nette und lustige Gesellschaft und die willkommene     Abwechslung in so manchen arbeitsreichen Nächten.     \item Ralf für seine Hilfe bei verzwickten \textit{Labview}-Problemen.     \item William, der ein toller Gesprächspartner in vielen Themengebieten     ist, für seine Hilfsbereitschaft, unabhängig wie ausgelastet er ist.     \item Seppel für die Hilfe im Labor und das umfangreiche Fachwissen     insbesondere in der Elektronik.     \item Michael Boeßenecker für die Unterstützung bei und die Mitentwicklung     von elektronischen Schaltungen.\end{itemize}