In der hochaufgelösten Resonanz-Ionisations-Spektroskopie ist essehr wichtig, über längere Messzeiten möglichst konstante Rahmenbedingungen für die Messung zuschaffen. Auch die Reproduzierbarkeit von Messungen ist nur gewährleistet, wenndie Experimentparameter konstant bleiben. Ein wesentlicher, wenn nicht derwichtigste, Parametersatz des Experiments sind die Lasereigenschaften. Füreine stabile Laserfrequenz ist die Stabilität des Resonators ausschlaggebend.Vibrationen, Luftdichte- bzw. Verstärungsmediumsdichtefluktuationen undBrechungsindexänderungen, hervorgerufen durch Temperaturschwankungen, sind fürInstabilitäten verantwortlich. Schon bei Schwankungen oder Drifts von wenigenMHz kann es bei sehr schmalbandigen Atomaren Übergängen zu erheblichenFluktuationen in der Ionisatonsrate kommen. Daher ist eine aktiveFrequenzstabilisierung der Diodenlaser unerlässlich.\parIn diesem Kapitel sollen zunächst der Vollständigkeit halber bewährteFrequenzstabilisierungstechniken wie\textit{Hänsch-Couillaud} (Kap.\ref{sec:haensch-couillaud}) und \textit{Pound-Drever-Hall} (Kap.\ref{sec:pound-drever-hall}) vorgestellt(\cite{noertershaeuser:physik_des_lasers}) und anschließend auf die in diesemProjekt verwendete \textit{Fringe-Offset-Stabilisierung} (Kap.\ref{sec:fringe-offset-stabilisierung}) näher eingegangen werden. Darüber hinausbesteht auch die Anforderung, zwischen den Anregungsfrequenzen verschiedener Isotope möglichst schnell wechseln zu können. Dies ist allein mit der Fringe-Offset-Stabilisierung nur bedingt gegeben. Deshalb wurde diese Technik mit einer kommerziellen Stabilisierunugstechnik kombiniert, auf die und deren Kombination mit der Fringe-Offset-Technik am Ende dieses Kapitals eingegangen wird.\parUm einen Laser auf einer Frequenz festzuhalten, benötigtman eine Referenz. Diese kann ein passiver, stabiler Resonator, ein atomarerbzw. molekularer Übergang oder ein absolut stabiler Laser wie z.B. ein Helium-Neon-Laser sein.Aus der Abweichung der Frequenz des zu stabilisierenden Lasers $\nu_{ist}$ zurSollfrequenz $\nu_{soll}$ muss ein Fehlersignal\begin{equation}\label{eq:servoschleife_fehlersignal}	S\approx C\cdot(\nu_{ist}-\nu_{soll})=C\cdot\delta\nu\end{equation}erzeugt werden, das hier exemplarisch linear zur Frequenzdifferenz $\delta\nu$ist. Dieses Fehlersignal dient als Eingangssignal für eine Regelschleife, diedie Frequenz des Lasers auf die Sollfrequenz regelt. Auf Details dieserRegelschleife soll später genauer eingegangen werden (siehe\ref{sec:regeltechnik}). Die Generierung des Fehlersignals kann auf verschiedene Arten geschehen, wie im Folgenden zu sehenist.\section{Hänsch-Couillaud}\label{sec:haensch-couillaud}Die Frequenzstabilisierung nach Hänsch und Couillaudbasiert auf der \textit{Polarisationsspektroskopie}. Mit Hilfe einesoptischen Elemtents in einem festen Resonators als Referenz können verschiedenePolarisationen des Laserlichts verschiedene Verluste erfahren. Dies lässt sichmit einem doppelbrechenden Kristall oder einer Glasscheibe im Brewsterwinkelrealisieren. Man kann das elektrische Feld des linear polarisierten einfallendenLichts $E_0$ in Komponenten senkrecht und parallel zur Polarisationsrichtung mitminimalen Verlusten zerlegen:\begin{equation}\label{eq:haensch-couillaud_01}	\begin{split}		E_{\perp}^{(0)} & = E_0\cdot\cos{(\Theta)}\\		E_{\parallel}^{(0)} & = E_0\cdot\sin{(\Theta)}\,.	\end{split}\end{equation}Dabei ist $\Theta$ der Winkel zwischen einfallender Polarisation undPolarisation mit maximalen bzw. minimalen Verlusten. $E_{\perp}^{(0)}$ wird alsoim Wesentlichen vom Einkoppelspiegel reflektiert. $E_{\parallel}^{(0)}$wird hingegen in den Resonator eingekoppelt und erfärt bei Nicht-Resonanz imResonator eine Phasenverschiebung $\delta$ zu $E_{\perp}^{(0)}$. Im Resonanzfallist diese Phasenverschiebung null. Durch Kenntnis der Phasenverschiebung kannalso eine Aussage über die Verstimmung zur Resonanz getroffen werden. DieKomponenten des refelktierten Lichts\begin{equation}\label{eq:haensch-couillaud_02}	\begin{split}		E_{\perp}^{(r)} & = E_{\perp}^{(0)}\cdot r_1\\		E_{\parallel}^{(r)} & = E_{\parallel}^{(0)}\cdot\left(r_1-\frac{t_1^2r\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\delta}}{r_1\left(1-r\mathrm{e}^{-\mathrm{i}\delta}\right)}\right)	\end{split}\end{equation}ergeben zusammen elliptisch polarisiertes Licht und somit eine Überlagerung von$\sigma^+$- und $\sigma^-$-Licht mit unterschiedlichen Amplituden. Dabei sind$r_1$ und $t_1$ Reflexions- und Transmissionskoeffizienten desEinkoppelspiegels. $r$ beschreibt die Verluste durch die Umläufe im Resonator.Bei Phasenverschiebung überwiegt einmal der $\sigma^+$-Anteil und einmal der $\sigma^-$-Anteil. Bei Resonanz sind beide Anteile gleich und es entsteht wieder linear polarisiertes Licht. Eine $\nicefrac{\lambda}{4}$-Platte erzeugt ausbeiden zirkularen Anteilen ($\sigma^+$ und $\sigma^-$) lineare Anteile, welchedurch einen Polarisationsstrahlteiler getrennt und letzendlich durch Photodiodendetektiert werden können. Abbildung \ref{fig:haensch-couillaud} zeigt denoptischen Aufbau. Die Differenz der zu den Feldstärken der elektrischen Komponentedes Lichts proportionalen Ströme der Photodioden\begin{equation}\label{eq:servoschleife_fehlersignal}	(I_1-I_2)\propto\abs{E^{(0)}}^2\cos{(\Theta)}\sin{(\Theta)}\frac{t_1^2r^2\sin{(\delta)}}{(1-r^2)+4r^2\sin^2{\left(\frac{\delta}{2}\right)}}\end{equation}lieftert das in Abb. \ref{fig:haensch-couillaud_fehlersignal} gezeichneteFehlersignal mit Nulldurchgang bei den Resonanzen $\delta=2\pi n$. DieRegelschleife muss also auf diesen Nulldurchgang regeln.\section{Pound-Drever-Hall}\label{sec:pound-drever-hall}\section{Fringe-Offset-Stabilisierung}\label{sec:fringe-offset-stabilisierung}