Im Rahmen dieser Arbeit wurde eine Frequenzstabilisierung für dasumfangreiche Diodenlasersystem zur HR-RIMS an Uranisotopen entwickelt undgetestet. Dabei wurde auf die bewährte Stabilisierungstechnik \textit{Fringe-Offset-Locking} zurückgegriffen, welchedurch eine weitere kommerzielle interferometrische Technik (\textit{iScan})ergänzt wurde, um einen Zugewinn an Geschwindigkeit und Sicherheit der Stabilisierung bzw. derFrequenzverstimmungen zu erhalten.Ein Teil der digitalen Datenverarbeitung der Stabilisierung wurde dabei aufMikrocontroller ausgelagert, um das deterministische Verhalten des Systems zu steigern. ZurExperimentsteuerung, Laserkontrolle und Datenaufnahme wurde ein\textit{Labview}-Programm entwickelt, mit dem Messungenautomatisch und ohne großen Aufwand durchgeführt werden können.\parDamit die Frequenzkontrolle korrekte Werte liefert und die Laser auf dierichtigen Frequenzen stabilisiert werden können, musste der freieSpektralbereich des Fabry-Perot-Interferometers neu vermessen werden. Dieserkonnte mit einer Genauigkeit von $8,7\cdot10^{-6}$ auf $(298,0856\pm0,0026)$MHzbestimmt werden.\parWeiterhin wurde die Frequenzstabilität der Laser beiderSysteme in den verschiedenen Modi \textit{freilaufend}, \textit{iScan-stabilisiert} und\textit{iScan+FOL-stabilisiert} überprüft, wobei vormals, im alten System, nurdie FOL-Technik zum Einsatz kam. Die Kombination beider Techniken ermöglicht dievöllige Eliminierung von Frequenzdrifts bei gleichzeitiger Reduzierung desJitters auf $<5\,$MHz für den blauen Laser und $<1,5\,$MHz für die beiden rotenLaser, während der Jitter der Laser im alten System bei $<15\,$MHz liegt. Eine zusätzliche Messung von Schwebungsfrequenzen der beidenroten Laser sowohl am neuen als auch am alten Lasersystem liefern dieeffektiven Linienbreiten der Laser. Im neuen System wurden diese zu$(4,38\pm0,16)\,$MHz mit \textit{iScan}-Stabilisierung und $(3,93\pm0,10)\,$MHzmit \textit{iScan}+FOL-Stabilisierung bestimmt. Im FOL-stabilisierten altenSystem wurde eine effektive Linienbreite der roten Laser von$(10,63\pm0,61)\,$MHz gemessen.\parSoftwareseitig wurde eine neue Frequenzverstimmungsstrategie, die dieVorteile der \textit{iScans} (Geschwindigkeit, Kurzzeitstabilität und Frequenzsicherheit)nutzt, entwickelt und mit der FOL-Technik dergestalt kombiniert, dass großeFrequenzverstimmungen von mehreren GHz schnell (innerhalb weniger Sekunden) und sicher durchgeführtwerden können. Dabei wurde festgestellt, dass noch bestehendeGeschwindigkeitseinbußen maßgeblich durch die Kommunikation zwischen\textit{iScan} und PC bestehen. Softwareseitige Optimierungen können daherin Zukunft einen enormen Zugewinn an Geschwindigkeit erzielen.\parBis zum Abschluss dieser Arbeit konnten zur Charakterisierung des Systems eineReihe von spektroskopischen Messungen an $^{238}$U mit dem neuen Systemdurchgeführt werden. Dabei wurden verschiedene Anregungsschemata im atomarenSpektrum des Urans getestet und bewertet. Im Zuge dieser Messungen konnten auchweitere für die mehrstufige Resonanzionisation nutzbare Zwischenniveausgefunden werden, die zuvor fälschlicherweise als AI-Zustände klassifiziertwaren. Aktuell werden auf den vermessenen Übergängen Effizienz- undSpektroskopiemessungen fortgeführt, mit dem Ziel ein effizientes und selektives Anregungsschema zu finden, um quantitativ aussagekräftige Analytik betreiben zu können. Alle zukünftigen Ergebnisse sollen in\cite{hakimi:2012:dissertation} vorgestellt werden.\parIm Anschluss an diese Arbeit sollen zusätzliche Erweiterungen der Softwareimplementiert werden. Dazu gehören Isotopenverhältnismessungen und Funktionenwie das Ansteuern des Quadrupols und des Ofens sowie das Monitoring einer Reihevon Temperatursensoren. Außerdem wird angestrebt die Software in Hinblick aufzukünftige Erweiterungen modularer umzugestalten.\parMit dieser Arbeit wurde somit eine zukunftsorientierte Grundlage fürHR-RIMS-Untersuchungen an Uranisotopen geschaffen, wobei das System prinzipiellauf andere Elemente und Anwendungsbereiche, die den Einsatz stabilisierter undscanbarer Diodenlaser vorraussetzen, übertragbar ist.